# 美术知识

!!! warning "警告"
	原著（湘美版 美术|音乐课初中教材, 由 湖南美术出版社 创作）属于[公有领域](https://creativecommons.org/share-your-work/public-domain/pdm)的一部分。由于其已知的著作权限制，本文档无法按照自由文档发布。以下引用的资源由数个出版社所有，本文档仅对原著作梗概，不对下列内容行使任何权利。任何关于维权删除的申请都应当提交至[Gitlab Issues](https://gitlab.com/match123f/nonfree/-/issues)。

这里列举了中考所需的美术知识，以下内容均取自**湘文艺版**教材。本文档不提供教材的电子副本，请读者自行登录智慧教育平台查询。

 - [七年级上册](https://www.zxx.edu.cn/tchMaterial/detail?contentType=assets_document&contentId=7c12ff2a-acb0-4963-9547-98677fe4cb41&catalogType=tchMaterial&subCatalog=dzjc)
 - [七年级下册](https://www.zxx.edu.cn/tchMaterial/detail?contentType=assets_document&contentId=a6d8f086-14cc-403e-a7ee-7b2576beff55&catalogType=tchMaterial&subCatalog=dzjc)
 - [八年级上册](https://www.zxx.edu.cn/tchMaterial/detail?contentType=assets_document&contentId=55acbeba-4e9c-440a-9f1b-30f45c65d833&catalogType=tchMaterial&subCatalog=dzjc)
 - [八年级下册](https://www.zxx.edu.cn/tchMaterial/detail?contentType=assets_document&contentId=413d8803-496b-41e4-b012-4d162608661b&catalogType=tchMaterial&subCatalog=dzjc)
 - [九年级上册](https://www.zxx.edu.cn/tchMaterial/detail?contentType=assets_document&contentId=5a74348d-b863-44bb-95ec-5b24c55c4eff&catalogType=tchMaterial&subCatalog=dzjc)
 - [九年级下册](https://www.zxx.edu.cn/tchMaterial/detail?contentType=assets_document&contentId=f3643cdb-a1ce-404f-b4aa-54942dd77a70&catalogType=tchMaterial&subCatalog=dzjc)

## 基础知识

### 通用绘画

#### > 美术原理和常见门类
_杂项_
 * 相同的元素、不同的组合方式：等距离移位、上下移位、旋转渐变、大小渐变、反向排列。
##### >> 色彩原理

 * 色彩与情感表现：色彩与人的情感有着紧密的关系，不同的色彩给人不同的心理感受。色彩给人的心理感受与色彩使人产生的联想有关，如：
	 * 蓝色让人联想到大海、晴朗的天空;
	 * 绿色让人联想到宽广的草原、茂密的森林。
	 * 红色通常让人联想到血与火，
	 * 有的联想与人生活的地域、国度相关，如我们中国人看到红色会很快联想到祖国，一种爱国的热情会油然而生，使人振奋，因为我们的国旗是红色的。
 * **认识色彩**
	* 色相：色彩的相貌名称，如红、黄、蓝等。（图略）
	* 纯度：色彩的饱和度。
	* 明度：指色彩的明亮程度。下列从黑到白中间的灰度变化，基本可以概括其他色彩的明度变化。（图略）
 * 色调：一幅美术作品中突出的**色彩倾向构成作品的色调**。色调主导了作品给人的心理感受。大自然色彩的特点往往主导了画面色调的倾向。
 
 * 色彩的对比与和谐：
	* 冷暖对比:人们根据经验，把色彩分为冷暖两大调子，**倾向红、黄、橙的色调为暧调子，倾向蓝、绿的色调为冷调子。** 冷色、暖色互为对比色。冷暖是相对而言的。如暖色调中的红、黄，红色相对黄色又暧一些。
	* 补色对比:色轮中成180度相对两色的对比，是色彩对比中最强烈的一种对比关系。如:黄一紫，橙一蓝，红一绿。
 * 凡·高（1853～1890），荷兰人，西方后印象派画家。画有《吃马铃薯的人们》《播种者》《向日葵》。他追求鲜明色彩的强烈对比。

##### >> 质感

 * 质感是我们对某种物质的触觉或视觉感受，如布的柔软与钢的坚硬、瓷的光滑与陶的粗糙。绘画中对不同材质运用不同的手法所表现出来的材质真实感，是画家笔下的质感。
 * 表现质感的方法有：
	 * 用形状 （图略）
	 * 用线条 （图略）
* 质感:指视觉或触觉对不同物态(如固态、液态、气态）特质的感觉。在造型艺术中，指艺术家对不同物态运用不同手法所表现出的真实感。
* 不同物态表面的自然特质，称为天然质感，如空气、水分、草木、岩石和土壤等。
* 物体经过人为改造而呈现的表面感觉，称为人工质感，如人工金属、陶瓷、玻璃、塑胶、呢麻、绸布等。
* 高光、反光与质感:质地光洁的物体反射光的能力强，商光轮廊清晰; 质地柔和的物体反射光的能力弱，其高光边缘较模糊，反光亦然。
* 运用滴水、粘贴、拓印、压印、喷、刮、擦等特殊技法可以获得特殊的质感效果.

##### >> 细节

 * 细节的表现方法：
	 * 线条 （图略）
	 * 色彩 （图略）
* 列宾，俄罗斯画家，巡回展览画派代表。《伏尔加河上的纤夫》《伊凡雷帝杀子》《查波罗什人复信给苏丹王》

##### >> 拓宽表现形式

 * 从写实到几何化、概括简略，即形状的归纳和色彩的归纳
 * 创作方法：
	 * 现代绘画方法：简化->概括->提炼或变形->解构->重新组合
	 * 表现形式创新方法：*归纳、夸张客观物象的主要特征 / 从美的方面充分研究比例 / 空间分割 / 点、线、面的表现性*
		 1. 省略次要的东西后进行归纳，形体一般趋于扁平化
		 2. 夸张主要部分，形体往往表现出几何化和装饰化的效果
		 3. 对客观物象进行分解和组合
* 《人和鸟》：具有神秘象征意味的画，运用变形的手法表达想象

##### >> 空间表现
 * 空间感是艺术家用形状、光影和色彩等元素在平面上营造出来的视觉幻象。
 * 画面上要表现出前后纵深感，一般会根据“近大远小”的原则组织画面形象，也可通过点或线的排列和变化产生空间距离。
 * 产生前后、进退的视觉感受：
	 * 点的大小、冷暖、显隐变化（图略）
	 * 线的长短、粗细、疏密、方向的组织变化（图略）
* 人与物(象)、物与背景、物与物之间存在空间距离，一切物象本身占有一定的空间（即物体的体积）。
* “面”的弯折、阴影、几何形体的组合可表现“三维空间”/“体”/空间感，体积感
* 艺术家充分利用错视原理创作了各种富有创意的图像。
* 3D地画：以室内外地面为主要媒介，利用平面透视的原理，制造出视觉上的虚拟立体效果，令参观者有一种身临其境的感觉。
* 埃舍尔：荷兰艺术家，从事木板画和平板画创作，自称“图形艺术家”。数学是他的艺术之魂。

##### >> 形式/抽象
 * 形式美感：作品中的形式美感是由形状、色彩等构造元素依一定的组合方式形成的。组合方式不同，形式美感也不同。
 * 一般遵循的形式原理有：对称与均衡、对比与调比例和尺度、节奏和韵律等。
 * 抽象方式：作品只是参照简约的客观物象，甚至不借助客观物象，单纯运用线条、色彩、块面、形体、构图等元素，依照某种秩序组构画面，就是抽象表现方式在绘画中的运用。
 * 抽象的过程，可理解为把握事物的整体，以概括和简约飞蛾方式获取造型元素的某种秩序，归纳出有效形式的整个过程。抽象有节奏的抽象、动态的抽象。
 * 抽象艺术:指艺术形象大幅度偏离或完全抛弃自然对象外观的艺术。抽象艺术中的形象与自然对象较少或完全没有相近之处。一些美术祥式，如书法、建筑等，其样式的特征决定了它们在整体上是抽象的。一部分原始艺术作品和绝大部分工艺美术作品也属于抽象艺术。
 * 现代抽守艺术大体可分为两类:第一类对自然对象的外观加以简化、提炼或重新组合;第二类完全舍弃自然对象,创作纯粹的形式构成,被称为纯抽象。

##### >> 印象派
 * 艺术特点比较：
	 * 印象派前的作品：棕褐色调 明暗突出 无笔触感 画面厚重
	 * 印象派的作品：笔触明显 阳光感强 画面轻松 色彩绚丽
 * 色光表现比较：
	 * 印象派之前的油画多以棕褐色调为主，如《奥尔南的少女》(库尔贝)，色光变化一般依靠**明暗变化**造成炫目的效果，如《暴风雪》(透纳) /《森林风》(雷斯达尔)
	 * 印象派重于通过**色彩变化**去表现光感，这种探索是基于光学理论和实践基础之上的。印象派认为“物体的色彩是由光的照射而产生的，物体的固有色是不存在的”。
* 作画地点：印象派画家一反欧洲几百年来在室内作画的传统(学院派)，在室外阳光下根据眼睛的观察和直接感受作画，
* (前)印象派代表人物：**莫奈**、马奈、雷诺阿、毕沙罗、西斯莱、德加 等。
* 后印象派;指19世纪80至90年代，法国美术史上继印象派之后出现的美术现象，代表画家有塞尚、**凡·高**、高更。后印象派反对片面追求客观表现及外光和色彩，强调艺术形象要区别于客观物象，要渗透艺术家的主观情感。
##### >> 门类
（图略）

 * 绘画:用色彩和线条在平面上描绘形象的美术种类。
 * 素描:一般指为记录形象或绘制草图而创作的单色画，也可作为单独的画种进行创作。
 * 中国画:以中国独有的笔墨等工具材料按照长期形成的传统
 * 水彩画:以水调和水彩颜料绘成的画。
 * 油画:用透明的植物油调和颜料，在制作过底子的布、纸、木板等材料上塑造艺术形象的绘画。// 是用快干性的植物油(亚麻仁油、罂粟油、核桃油等)调和颜料，在画布、亚麻布、纸板或木板上进行制作的绘画。
 * 版画:用刀子或化学药品等在木板、石板、麻胶板、铜板、锌板等板面上雕刻或蚀刻后印刷出来的图画。
 * 动漫：卡通漫画的简称。20世纪中期兴起的新的绘画品种，是现代卡通〈动画)与连环漫画的结合。
 * 速写:是指用简练的表现方法，迅速地将现实生活中的人物形象及动态、生活场景、服装道具等描绘下来的一种绘画形式。
 * 雕塑：以雕、刻、塑以及堆、焊、敲击、编织等手段制作的三维空间的美术门类。
 * 工艺美术:指美化生活用品和生活环境的美术。一般认为它包括三类:
	 * (1)以传统风格为主的工艺美术；
	 * (2)民间工艺美术;
	 * (3)现代工艺美术设计。
	随着社会的发展，现在，现代工艺美术设计部分已经发展为一个相对独立的学科——艺术设计。
 * 工艺:在我国古代，主要指营建造物的手工之艺。在现代,主要指将原材料或半成品加工成产品的工作、方法、技术等
 * 设计:原指工艺美术中的计划和安排;现代用法中的设计，其广义是指制作一切实用物品和观赏物品的计划安排。在我国，它也是艺术设计学科的简称。
 * 建筑艺术:是实用价值与审美价值、工程技术手段与艺术手段紧密结合的美术门类。“建筑”一词是外来词，做动词时，指营造活动。中国古代把建筑房屋及其他土木工程活动统称为“营建”或“营造”。
 * 书法:文字的书写艺术，特指以毛笔写汉字的艺术。
 * 篆刻：中国具有艺术价值的印章镌刻。

#### > 自画像（三庭五眼）

 * 头部的形状：
	* 脸部形状和头发的形状构成头部形象的整体轮廓，形成了人物头部形状的大体特征。
		- 每个人的脸部形状都有自己的特点，但仍可以归属于一定的脸形。我们常常会用“瓜子脸”、“国字脸”等来形容不同的脸形，这种与其他图像联系起来的方式有利于把握物体形状的基本特征。
		- 头发：
		（图略）
		- 运用不同的线条也可以表现出不同的发质特征。（图略）
 * 表现手法：运用省略、夸张、比拟、象征等手法可以更好地表达自己的性格和爱好，描述自己的形象特征。
 * 五官画法：（图略）
 * 面部表情：面部表情是刻画人物性格和内心活动的重要依据。面部表情的不同主要体现为**眉、眼、嘴唇**等部位的变化。（图略）

#### > 人物画

 * 人物的面部表情和身体姿态可以反映人物之间的相互关系和画面的主题，营造出不同的情感氛围。
 * 利用各种线条和几何形组合成的骨架（或火柴人图示）可方便考虑平衡、动作和姿态。
 * 组合人物画设计较多人物，环境和场景。为了取得好的画面，要处理好任务和环境在画面布局上形成的构图空间、人物层次空间和疏密强弱空间等关系。场景和细节的刻画可以交代时间、地点和人物关系、情感。
 * 速写：是指用简练的表现方法，迅速地将现实生活中的人物形象、动态、生活场景、服装道具等描绘下来的一种绘画形式。

#### > 卡通故事

 * 卡通：指具有强烈的讽刺性或幽默感的插图、绘画，现在也指画风抽象、情节较喜剧化、通常以儿童为对象的动画片。好的卡通片往往有鲜明的卡通形象、幽默的情节、动人的故事。
 * 卡通形象的造型特点：卡通形象常常是在生活原型的基础上，通过**简化**，再运用**夸张、拟人**等表现手法，塑造其特有的性格、内涵与外在特征。
	* 夸张：通常可从表情、动作或者形体方面进行夸张表现，以达到突出形象个性和性格特征等效果。（图略）
	* 拟人：将动物、植物、器物等进行拟人化表现是卡通形象塑造的重要手法。（图略）
 * 卡通人像的绘制方法
	* 对五官作类型化的描绘，是对面部表情的简化,加上通过夸大某些五官特点来暗示个性或者人格特征，卡通造型往往可以显示形象的内在特征。五官的不同画法的相互组合可以表现丰富的表情。
	* 眼睛：（图略）
	* 鼻子：（图略）
	* 耳朵：（图略）
	* 嘴巴：（图略）
	* 对人体作几何形特征的卡通造型，会更加简洁有趣，也有利于各种动态、表情的绘制和变化。
	* 对人体作各种动态绘制时，特别要注意身体中轴线——脊柱动态的变化。（图略）
 * 编绘卡通小故事：
	* 卡通小故事往往具有**开头、发展、突然变化和结尾**，就像相声拌包裕一样，最后那幅画往往是整个故事的高潮，峰回路转，让人忍俊不禁，开心一笑。
	* 绘制多格漫画，应根据情节需要，以趣味为中心构思画面。如情节需要，也可给画面配简洁的对白或者提示语，但应尽可能充分发挥画面表现力，不用说明文字。
	* 卡通作品为了渲染画面气氛，常常运用各种特殊的文字、图形符号强调神态、动作，增强画面效果。（如：表达声音及情感、表达紧迫的感觉以及运动轨迹与方向、典型服装与道具的身份指示作用）
* 五官:人物画法中的“五官”指人的耳、眉、眼、鼻、口等五种人体器官。
 * 张乐平(1910~1992):中国杰出漫画家，创造了中国著名的“三毛”形象。
 * 华特·伊利亚斯·迪斯尼(1901~1966):美国动画片导演和电影制片人，创造了世界著名卡通形象——米老鼠和唐老鸭。
 * 麦兜:卡通猪形象，由中国香港的谢立文和才家莫夫妇俩创作。
 * 兔斯基:卡通免子形象，由中国王孵卵创作。
 * 米菲兔:卡通免子形象，由荷兰画家迪克，布鲁纳创作。
 * 《大闹天宫》:彩色动画长片，上海美术电影制片厂于1961~1964年制作，是中国动画片经典之作，由中国动画片创始人万籁鸣导演。

#### > 叙事画
 * 单幅画表现故事：
	 * 源于现实生活/神话传说/文学作品
	 * 先对时间地点人物时间环境分析，后归纳整理构思关键要素诉诸画面。
	 * 即：故事->历史背景；形式分析->(经济条件、社会文化背景)/(构图 色彩 空间 明暗)->归纳、整理、构思->绘画
* 多幅画表现故事
	* 组画是由多幅画组成一个系列，以表现一个主题的绘画形式。
	* *各个单幅基本独立成画，情节不互相连贯，但相同题材、主题、画种和构图、表现方式使画面之间形成连贯性和节奏感。*
	* *多幅画中，以人物活动为中心安排故事情节，以行为目的为线索，辅以故事场景和细节描绘。*
* 插图:插附在图书报刊中的图画，对正文作补充说明或供艺术欣赏，以增强作品的感染力和书刊版式的活泼性。
* 连环画：**以多幅图画连续叙述一个故事或事件发展过程的绘画形式。** 因读者主要为少年儿童及画面人物形象小等原因，民间俗称连环画为“小人书”。它通常采取图文结合的形式，根据文学作品、故事，或取材于现实生活，编成简明的文字脚本，再绘制小型画幅创作而成。
#### > 风景画

 * **透视**是一门研究视觉空间变化规律的学科。在绘画中，艺术家借助透视学的知识，来解决在平面上表现立体空间的问题。基本的方法有**平行透视和成角透视**。在风景画中可以概括为**近大远小、近高远低、近宽远窄**等规律。
 * 透视学:在平面或曲面上再现空间感、立体感的方法和与此相关的科学研究。
 * 心点:心点也称主点，在人眼睛正前方的画面上，正好在视圈的中心。
 * 视平线:是在画面上假设的一条横线，它是通过心点所作的一条水平线，因与眼睛的视线等高，所以称为视平线。
 * 平行透视:凡平行六面体的一个面与画面平行，而另一面与画面成90度角，依此角度画的透视称为平行透视，**只有一个消失点。**
 * 成角透视:凡平行六面体的两个面都与画面不平行，所画的透视图称为成角透视，**它有两个消失点。**（图略）
 * 构图是围绕创作意图组织画面元素的过程。构图时要注意捕捉自然形态的运动和变化，概括对象，抓住大的形象特征，确定一个主体描绘对象，注意主次、虚实关系。要在客观对象中，“找到”它的构成方式，这对于完成一幅风景画是很有帮助的。
 * （图略）
 * 构图:在美术创作中，一般指在平面的物质空间中，安排和处理物象的位置和关系，把个别和局部的形象组成整体的艺术作品，以表现构思中的预想形象与审美效果。



#### > 静物画
 * 静物画往往“静中有声”，它是画家心灵和情感的交响。
 * 情感表达：形、色、质、光影、构图和空间等造型要素是情感表现的法宝。
 * 构图处理：水平线构图、三角形构图、四方形构图。
 * 静物画：以静止物体作为题材的绘画。
#### > 黑白造型
 * 黑白关系：（图略）
 * 黑白作品中主次、虚实、强弱的艺术效果是通过黑与白的点、线、面对比组合而形成的。黑白对比往往是通过交叉使黑中有白，白中有黑，反复衬托而变化无穷。
 * 黑白木刻技法：（图略）
 * 黑白画技法：（图略）
 * 珂勒惠支（1867～1945），德国女版画家、雕塑家，她的作品揭露资本主义社会的不平等和非正义，砰击侵略战争，曾对中国新兴木刻运动产生重要影响。

#### > 花卉纹样

 - 纹样，或称“模样”，即装饰器物表面的花纹。花卉纹样广泛应用于我国的传统建筑、纺织品、瓷器等物体上。
 - 花卉纹样的变形与装饰：可以利用点、线、面，以及点、线、面的综合表现来进行装饰。（**简化 添加 夸张 几何化**）
 - 花卉纹样配色：一般用同类色、近似色、对比色的搭配。在24色相环上夹角15°以内的色称作同类色; 45°所指的色为近似色; 120°所指的色为对比色，180°所指的色为互补色。
 - **单独纹样**是指一种与四周无联系，独立、完整的纹样; 是纹样组织的基本单位，分**对称式和均衡式**两种。
 - 与一定的外形轮廓相适应的纹样叫**适合纹样**。
 - 装饰于物品的一角、对角或四角的纹样叫**角隅纹样**，民间也称“角花”。
 - 连续纹样：
	 - **二方连续**: 指一个单位纹向上下或左右两个方向反复连续循环排列，产生优美的、富有节奏和韵律感的横式或纵式的带状纹样。（散点式、波线式、斜线式）
	 - **四方连续**: 是以一个单位纹，向上下左右四方反复延伸、不断连续的纹样组织形式。
 - 宝相花:传统装饰纹样之一，一般以某种花卉(如牡丹、莲花)为主体，中间由形状不同、大小粗细有别的其他花叶镶嵌组成;尤其在花蕊和花瓣基部，用圆珠状作规则排列，像闪闪发光的宝珠，加以多层次退晕色，显得富丽、华贵，故名“宝相花”。它常用于装饰传统的建筑、壁画、人金银器、织物等。
 - 单位纹;是二方连续与四方连续的基本图形，一般为正方形。
 - 镂印是一种广为流传的简单的纸版拓印方法。镂印步骤：设计纹样；描绘纹样；拓印纹样。


### 现代美术

#### > 标志设计

 * 标志的分类：标志，是一种具有**象征意义和一定内涵**的视觉符号。现代社会生活中常见的标志可以分为两大类:
	 * 一是国家、城市、人企业、商品、团体、活动、机构等类型的标志，
	 * 一是交通、安人全、场馆、产品使用、质量、操作等类型的*公共标志*。
 * 表现形式：标志的表现形式，既可以单独采用图形、文字、数字，也可以采用图形、文字、数字之间的组合。
 * 标志的设计原则：
	* 简介明了，便于识别记忆；
	* 定位准确，内涵深刻；
	* 新颖独特，造型优美；
	* 具有较长的时效性与较广的适用范围。
 * 标志的使用：国家、城市、企业、商品、团体、活动等类型的标志比较强调自身的特征，应用过程中尤应注意识别性的统一。而公共标志指导人们有序地活动，确保人们的安全，因而要直观、简洁，强调标准化和通用性。
 * 视觉识别条统是将企业理念、文化特质、具体规范等抽象语意转换为视觉符号，运用统一的、标准化的、专有的视觉符号系统，对外传达理念与形象信息，是识别系统中颇具传播力与感染力的组成部分，可快速而明确地达成认知与识别的目的，容易被社会大众所接受。
 * 雷蒙，罗维(RaymondLoewy,1893~1986)，出生于法国，美国著名设计家。他的设计包括可口可乐的瓶子与商标、美国宇航局的“空中实验室”计划、“协和式”飞机的内舱等等。

#### > 图标设计

 * 图表的类别与功能：图表是表示各种情况、注明各种数字的图和表的总称，包括示意图、统计表等。
	 * 常见的有进程图表、地形图表、分类图表和统计图表等。
	 * 图表设计一般由图形、文字、数字以及色彩等要素构成。
	 * 常见的统计图标有折线图、柱状图、饼形图等。
 * 图标的变化与装饰：
	* 普通的图表经过装饰与美化，会变得生动有趣。身边许多生动的形象都能给你带来设计的灵感。
	* 立体图表能增强画面的视觉冲击力，也能更清楚地反映出数据关系，结合内容添加适当的装饰，会产生更为丰富的效果。
 *  图表设计是通过图示、表格来表示某种事物现象或某种抽象观念，它广泛地应用于经济、科学、教育、文化等许多方面。图表拓展了单调的文字传达功能，跨越了不同语言文字之间的交流障碍。
 * 信息设计是人们对信息进行处理的技巧和实践，通过信息设计可以提高人们应用信息的效能。

摄影艺术

 - **摄影艺术**是造型艺术的一种样式。它是通过用**相机拍摄、暗房洗印或数码处理**等技术手段来实现摄影家的创作构思。完成的作品是富有艺术感染力的照片。
 - 摄影家运用**构图、光线、影调、色彩**等造型手段来反映社会生活和自然景物，表达自己的情感，表现某一主题。
 - 摄影艺术在体裁上可分为**新闻摄影、人物摄影、风景摄影、动物摄影、静物摄影、商业摄影**等。


#### > 公益招贴设计
 * 招贴的构成要素主要有图形、文字和色彩。
	 * 图形在视觉传达方面具有优越性。图形的创意手法有同构、置换、正负形、渐变等等。
	 * 文字是交流思想、表情达意的工具。
	 * 色彩可以增强招贴的艺术美感和视觉冲击力。色彩对比是招贴常用的方法。
 * 设计方法：确立主题->选择要素->绘制草图->组合创作并修改
 * 图形设计:从设计艺术的角度来讲，图形设计是指对任何体、面上的图形(可以包括传统图案、现代常见的各种标志等)的设计。其形式包括具象型、几何型、象征型和表现型等。
 * 招贴画:又称宣传画或广告画，要求运用独特的艺术形式在较短时间和一定空间距离内提供清晰的视觉信息，准确传达特定主题。
 * 马格里特(Rene Magritte,1898—1967):比利时画家。他的作品常常赋于平常熟悉的物体一种崭新的意义，或者将不相干的事物扭曲地组合在一起，给人荒诞、幽默的感觉。

#### > 废弃材料拼贴组构
 * 废弃物是指在生产建设、日常生活和其他社会活动中产生的，在一定时间和空间范围内基本或者完全失去使用价值，无法回收和利用的排放物。能够为艺术家创作使用的废弃物具有一般物体都有的质感、形状、色彩、肌理等视觉元素。
 * 平面拼贴中，平面化是很重要的创作方法。造型手段包括：形状、大小、疏密等变化，色彩的对比与调和，肌理的光滑与粗糙等。
 * 纸材有很强的可塑性，改变纸质材料的表面质地方法有：粘贴、揉搓、撕剥、上色等
 * 立体组构中固定物体的方法有钉、捆、扎、黏结等。注意稳固、隐蔽性。
 * 废弃物:主要包括城市垃圾、工业和城市建筑工程排出的废法及少量废水。按来源分为矿业废物、工业废物、城市垃圾、农业废物和放射性废物等。
 * 肌理:在绘画中，肌理是物质材料与表现手法相结合的产物，是作者依据自己的审美取向和对物象特质的感受，利用不同的物质材料，使用不同的工具和表现技巧创造出的一种画面的组织结构与纹理。
 * 材质:具有软与硬、轻与重、粗与细、强与弱、韧与脆、透明与不透明等属性。不同材质的运用或组合能使人产生不同的感受，如现代与古老、轻盈与沉重、活波与呆滞等。
 * 装饰画:偏重于表现形式的装饰性，注重形象的平面化处理，强调均衡、对比、变化、和谐等形式美法则的运用，色彩亦服从于形式美法则的需要，不拘泥于客观对象的色彩。

#### > 书籍装帧设计
 * 书籍装帧设计，既能体现书的类别、性质与内容,又能起到保护、装饰书籍的作用,还能增强书的感染力，加深读者印象，给予人们审美的享受，从而达到吸引读者的目的。
 * （书籍的整体设计）封面又称书皮或封皮，既起到美化作用，又起到保护作用。封面设计的表现形式很多，通常用文字、绘画、摄影和图案等作为元素进行设计。
 * 元素的合理组织、布局很重要。布局对称给人以稳定、庄重的感觉，布局均衡既稳定又活泼。
 * 书名是封面设计的重点，封面的其他要素都要围绕书名来设计。汉字的基本字体包括宋体、黑体、楷体等。
 * 创意字体是在基本字体的基础上，根据需要重新构思设计的字体。字体变化的原则：从内容出发，易于辨认，统一完整。
 * （书籍的版面设计）书籍装帧的版面设计要与书籍的开本、封面、装订等外部形式协调。版面的分栏可以是通栏、两栏、三栏等。字号的选择注意协调美观。
 * （书籍的形态设计）介入现代印刷工艺和电脑技术，结合数字技术，使书成为听觉、触觉、嗅觉的综合体。（如：封面立体化）
 * 形态:指事物在一定条件下的表现形式和组成关系，包括形态和情态两个方面。
 * 书籍装帧设计:指从书籍文稿到成书出版的整个设计过程，也是完成从书籍形式的平面化到立体化的过程，它包含了艺术思维、构思创意和技术手法的系统设计。
 * 开本:指书刊幅面的规格大小，即一张全开的印刷用纸裁切成多少页。常见的有32开(多用于一般书籍)、16开(多用于杂志)、64开(多用于中小型字典、连环画)。
 * 书籍装订:把印好的书页加工成书本。装订书本的形式可分传统中式和西式两大类。传统中式以线装为主要形式。线装书较费工时，现在很少应用，绝大多数书都采用西式装订。西式装订可分为平装和精装两大类。（中国传统线装订、活页装订、橡皮筋装订、骑马装订）

#### > 摄影艺术
 * 摄影艺术是造型艺术的一种样式。它是通过用相机拍摄、暗房洗印或数码处理等技术手段来实现摄影家的创作构思。摄影家运用构图、光线、影调、色彩等造型手段来反映社会生活和自然景物，表达自己的情感，表现某一主题。
 * 摄影艺术在体裁上可分为新闻摄影、人物摄影、风景摄影、动物摄影、静物摄影、商业摄影等。
 * （画面要有形式美感）不仅抓住一瞬间，而且要讲究构图、光线、色彩等。 微小的变化会打破呆板；动势的冲突使画面生动；点线结合构成画面韵律。
 * 构图基本原则：
	 * 选择合适的角度和拍摄距离，使主体突出
	 * 画面要简介，要避开与主题无关的事物
	 * 充分利用背景和环境来突出主题
 * 光线塑造形体的一般规律：
	 * 顺光：对象的体积减弱，比较平，画面显得柔和
	 * 侧光：体积感强，画面明暗对比强烈
	 * 逆光：对象细部被概括，轮廓得到强调
 * “创造”精彩瞬间：用摄影技术/电脑软件将影响改组、拼凑、创造现实和想象结合的瞬间。
 * 摄影技巧：（选择器材，构思艺术）手握相机拍照时，要端稳相机，轻按快门，不抖动，正确曝光，准确对焦。

#### > 电脑美术设计
 * 设计家通过电脑提供的各种绘图工具，可以绘制图案，从千万颜色中选择应用，还能在二维/三维空间中制作画面效果，编辑多媒体动画，利用网络共享图形资源。

#### > 服饰设计（民族服饰）
 * 民族服装多注重袍、裙、饰带的制作，与生活习惯、地理环境、传统文化等息息相关，在选料、色彩、款式和装饰等各方面有自己的显著特色。如：苗族 百鸟衣、满族 旗袍、朝鲜族 三回装韩服、汉族 大袖纱
 * 民族服饰图案纹样取材广泛，有植物、动物、人物、几何纹样等等，一般选择具有象征性与吉祥意义的图形，有的则取材于民间故事。如：侗族 图案以蝙蝠、如意等吉祥纹样为主；纳西族“披星戴月”服饰。
 * 有的民族讲究佩戴饰物。饰物一般多为金、银、玉、石等。如藏族服饰；塔吉克族服饰；苏尼特旗蒙古族女装头饰由珊瑚珠、银珠、玛瑙、松石珠等组合而成。
 * 服装的基本形：
	 * 上衣：A形、H形、X形、T形（、O形）
	 * 分割变化：斜线分割、垂直分割、水平分割、曲线分割、自由分割
 * 服装款式;即服装的式样，通常指形状因素，为造型要素之一种。
 * 服装设计:是以服装功能为前提的技术和艺术设计，主要包括色彩、造型（款式）和服装面料质地等三个方面。
 * 旗袍:我国一种富有民族特色的妇女服装，由满族妇女的长袍演变而来，由于满族被称为“旗人”，因而这种长袍被称为“旗袍”。
 * “披星戴月”服饰:有着七颗璀璨星星的顶阳衫，便成了纳西族世代相传的民族服饰——“披星戴月”。

#### > 产品设计
 * 产品是指生产出来的物品。我们生活中的衣食住行都离不开产品设计。
 * 功能是产品设计的首要考虑因素，功能决定着产品的材料、造型等实体性因素，但一种功能往往可以通过多种方式来实现。
 * 对缺陷加以重视，是产品创新的起点之一。
 * 设计师常常用改变产品的原有功能和用法的方式设计出新产品。
 * 产品的材料有玻璃、塑料、纸、金属、木头等，不同材料自身的质感、光感、硬度和韧性等会给人以不同的感觉。不同的人对物品的外观和触感有不一样的要求。
 * 造型设计包括形状、颜色、质感等方面。多数设计是艺术和科技的混合体，并不完全属于其中的任何一方面。
 * 个性化产品，往往具有区别于常规产品的形式。设计师往往以奇特的创意打动消费者，以达到出奇制胜的效果。将自然界的动植物形态运用到我们日常使用的物品上，可以使之具有更加丰富的形态。
 * 产品设计:是对与人的衣食住行用相关的产品的功能、材料、构造、工艺、形态、色彩、表面处理、装饰等各种因素，从社会、经济、技术的角度进行综合处理,使之既符合产品的物质功能和要求，又能满足人们的审美需要。
 * 人体工程学:是探讨人们劳动、工作的效果、效能的规律性的学科。


#### > 网页制作
 * 网页风格的表现手法：文字表现、突出形象、幽默夸张、制造悬念
 * 构成网页的元素包括文本、色彩、图标、图片、导航栏、超链接、动画、视频等。
	 * 导航栏是一组按钮，可以帮助浏览者进入各个子页面或返回首页，起到贯穿整个网页的作用。
	 * 恰当的底色能更好地突出主题、烘托气氛
	 * 图标起到点缀、装饰的作用，同时使页面个性更鲜明，更具可辨性。
	 * 直观形象的图文设计便于浏览者选择和浏览。
 * 网页设计原则：
	 * 图片的形状、位置、大小、数量等直接关系到网页的视觉效果。
	 * 文字是网页中的主要信息描述要素，文字的好与坏将影响到整个网页的质量。
	 * 色彩的表达与网页的内容要相关联，网页的色彩要鲜明、独特，与表达的内容气氛相适应。常用配色为近似色、对比色。
	 * 版式：依据内容的多少、功能的分类，页面的大小设计一种版式，然后将各元素纳入框架中。
		 * 曲线型版式富于韵律与节奏。
		 * 骨骼型版式呈现和谐与理性。
		 * 焦点型版式视觉效果强烈而集中。
	 * 确立大致的板块框架和清晰明确的导航系统，是建设网站极其关键的一步。
* 网页：网站中的一“页”，通常是HTML格式。网页是构成网站的基本元素，是承载各种网站应用的平台。
* 超链接：又叫超级链接，是一个网络导航器，能够帮助我们在浏览网页时轻松实现各种“跳转”，查看需要的网站。
* 动画：将连续的画面按一定的顺序放到一个时间坐标上，然后按时间顺序依次播放，即成动画。
* 网页制作工具有Dreamweaver、Frontpage等。图片编辑工具有Photoshop等，动画制作工具有Flash、Cool 3d、Ulead Gif Animator等。
* 网站包括：门户网站、个人网站、功能网站、商业网站。

#### > 收藏鉴赏
 * 收藏是积累知识的过程。许多收藏品都是历史的载体，更是美的化身。
 * 中国国家博物馆是历史与艺术并重，集收藏、展览、研究、考古、公共教育、文化交流于一身的综合性国家博物馆。
 * 故宫博物院成立于1925年，是在明清两朝皇宫基础上建立的综合性博物馆。馆藏主要是明清时代遗留下来的皇家宫殿和古书画、古器物、宫廷文物、书籍档案等旧藏珍宝。
 * 邮票、玉器、古钱币、奇石等等都是热门收藏。传统的收藏一般集中于书画、古籍、珠宝、瓷器等领域。然而，随着现代人们精神生活的日益丰富，收藏的范围也拓展了，如邮票、火花、玩具、票证、报纸杂志等。
 * 根据收藏品的不同，我国博物馆大致可以划分为四种类型：社会历史博物馆、自然科学博物馆、文化艺术博物馆、兼具自然科学和社会科学双重属性的综合博物馆（如：故宫博物院、中国国家博物馆）
 * 博物馆的藏品一般来源于社会捐赠、社会征集、考古移交和市场购买几个方面。
 * 拍卖为收藏注入新的活力。文物艺术品拍卖市场为国家博物馆提供了吸收新藏品的渠道，为民办博物馆的发展创造了条件，促使民间的文物收藏热情逐渐高涨。
 * 大英博物馆、卢浮宫、大都会博物馆是世界知名的三大博物馆。它们都属于综合性的博物馆，历史悠久，藏品丰富，其精品之多，让游客、艺术爱好者、研究者流连忘返。
 * 王世襄是我国著名收藏家。他于日本投降后参与了清理战时文物的重要活动，从德国、日本等文化侵略者手中抢救了一批自宋至清的珍贵文物，为保护国家的文化作出了卓越贡献。（“玩物成家”）
### 传统/古代美术

#### > 中国书画
##### >> 书法的点画之美
 * 积点成画，数干年来汉字经历了甲骨文、金文、小篆、隶书、草书、楷书、行书不同的历史阶段，点画的形态与字形结构发生了多次美妙的嬗变。（图略）
 * 从日常书写中衍生出来的书法艺术以汉字作为载体，使用特定的工具与材料，按一定的艺术手法来表现点画，塑造字形，安排行间字距，组织篇章布局，从而表达书写者的情感和意趣。
 * 点画之美：点画之美是指具有美感的书法点画线条。无论何种书体，它的点画线条都须具有力度、厚度、韵律节奏，并能传达神情意趣。它与绘画中线条的不同之处是它不依附于任何自然之形，而有着独立的艺术生命和更为丰富的艺术内涵。
 * 篆书：简介质朴、圆融含蓄
 * 隶书：飞动伸展、波挑起伏 “蚕头燕尾”
 * 楷书：精严整饬、仪态万方
 * 草书：连绵盘曲、纵逸奔放
 * 中国书法与绘画有着“**书画同源**”的说法，它们都遵循着相同的审美原则，使用一样的用具与材料，都用线条来造型、抒情，线条是它们共同的基础，都被称为线条的艺术。中国传统绘画中的“文人画”主张“以书入画”，强调画家的基本功必须建立在书法的点画与线条的功力上，书法中的点画线条成了绘画的元素。 
 * 中国画:用毛笔蘸水、墨、色彩画于绢或宣纸上的传统风格绘画称为“中国画”，简称“国画”。

##### >> 书法的结构之美
 * 中国书法与中国建筑有一致的结构规则：**端正平稳**、均衡对称、疏密匀称、迎让避就、主次分明、形态变幻
 * 平稳是书法结构造型的基本原则。点画的分布、虚白的切割划分、部件的组合是汉字结构的重要内容和手法。形态变化是产生美的必要因素之一。
 * 结构:也称结字、结体、间架或间架结构。它指字中点画的联结和长短、疏密、迎让避就等的搭配和组合，即实画(点画)与虚白(空白)的布置与安排。

##### >> 书法艺术
 * 书法用笔有：中锋、侧锋、藏锋、出锋、方笔、圆笔、轻重、疾徐等。
 * **笔、墨、纸、砚，被称为“文房四宝”。**
 * 《史晨碑》布局统一和谐，井然有序；字体秀润，点画间疏密匀称；用笔有轻有重、有提有按，波磔明显，给人以端庄典雅的美感。
 * 《兰亭序》笔法柔中有刚，自然而又独具匠心，显示出高雅的天然情趣和活泼的生机。
 * 《勤礼碑》笔力深沉，筋骨刚健，用笔方圆并施，丰满雄浑之中有灵秀之趣

##### >> 篆刻艺术
 * 早期的印章大都采用篆书，先篆后刻，故称为篆刻。篆书在篆刻中始终处于主导地位。
 * 篆刻艺术融书法、章法、刀法于一体，运用于日常应用和书画题识。
 * 人们常把篆刻、书法、绘画相提并论，称它们为“金石书画”。
 * 按照印文的凹凸，可以分为朱文印（阳刻、阳文）和白文印（阴刻、阴文）。
 * 篆刻题材：
	 * 名章指刻有姓名、字号的印章.
	 * 闲章由秦汉时期刻有吉祥文字的印章演变而来，内容十分广泛，或自拟词句以示对人生和艺术的感悟，或撷(xie2)取格言、警句等，可谓“闲章不闲”。
	 * 肖形印以图案为印面内容,题材丰富,表现手法简练。
* 治印步骤：（打磨石料）->写印稿，印稿上石（直接反写/水印翻稿），镌刻（切刀法/冲刀法）和修改->钤(qian2)印
	* 一刀完成一个笔画或线条称为单刀，一来一回两刀完成的称为双刀。
* 临刻步骤：（选择合适的原稿）描摹印稿->镌刻->钤印，力求再现原稿风貌。
	* 汉印以冲刀法为主，笔画平正通达，庄重朴实。初学者篆刻从汉印入手是极好途径。
	* 临刻肖形印应选取造型生动、精神焕发者。应充分利用刻痕，彰显石刻效果。
* 篆刻章法：平正端庄、对比统一、呼应顾盼。
* 印章字序：一般印文均按照由上至下.从右至左的顺序排列,也有横写或回环排列的，称之为“回文印”。（图略）
* 边款内容刻于印侧，阴文为款，阳文为识，一般以释印、叙事、跋记或姓名为主。单面款应刻在印章的左面，使用时能看见印款，不至于使印文倒置。初学边款宜从单刀楷书人手，一刀一画，易学实用。
* 篆书: 包括大篆和小篆。大篆通常指甲骨文、金文、籀(zhou4)文和春秋战国时通行于六国的文字。也有人认为是指早于小篆的所有古文字。秦始皇统一中国后,采纳李斯的“书同文”建议，推行统一文字，以小篆为正字。小篆也称“秦篆”，是在籀文的基础上发展形成的，其形体偏长，匀圆齐整。现存世的小篆作品有李斯等人书写的《泰山刻石》、《峄山碑》等。
* 西泠印社:研究篆刻的学术团体。清光绪三十年(1904年)由丁辅之、王峄、叶为铭、吴隐等创办于浙江杭州孤山，因地近西泠而得名。该社对中国篆刻书画的研究起到了一定影响。
* 印章的材料:自古以来有人金、银、铜、铁、玉、石、象牙、兽骨、杂木、竹根等。古代以铜为主，现代以石为主。
* 常见的印石有青田石(浙江青田)、寿山石(福建寿山)、昌化石(浙江省临安市昌化)和巴林石(内蒙古赤峰市巴林右旗)等。
##### >> 中国画的笔墨特点
 * 中国画的流变：线描->工笔->写意
 * 中国画讲究意境营造,尚神韵意趣。在观察认识上,采取以大观小、小中见大的方法；在形象塑造上，主张神似，在似与不似之间追求“象外之象”、“得意忘象”的艺术趣味；在表现手法上，讲究笔墨，以书入画，通过笔墨变化来呈现艺术心灵所直接领悟到的物态天趣，心与境的深妙凝合，以艺术想象来抒写艺术人生感悟。
 * 中国画通过用笔的轻重缓急和提按，产生线条和块面来描绘对象的形貌、质地、明暗及情态神韵。
 * 中国画的用墨，主要是运用墨色变化的技巧。线条与墨色丰富多变，墨不碍色，色不碍墨，墨色互补。（**焦、浓、重、淡、清**）
 * 中国画常采用**多点**或**散点透视法**，以上下、左右或前后移动的方式，观物取景，**经营位置**（中国画在画面上讲求经营位置），体现意境。
 * 款题：中国书画中的各种题语的总称，也称为题款、落款、题画、题字，或者称为款识。
 * 文房四宝：指的是中国独有的文房工具笔、墨、纸、砚。
 * 中国画：是以水为调和剂，以墨为主要颜料，以毛笔为主要工具，在宣纸或绢上创作的绘画。
 * 中国画的分类，按照艺术表现手法，中国画可以分为**工笔、写意和兼工带写**三种形式。
	 * 工笔是用画笔工整细致地描绘,敷色层层渲染,细节明激入徽,用极其细腻的笔触刻画物象,故称为“工笔”。
	 * 写意是通过简练的线条笔墨，描给出物象的形神，表达深邃含蓄的意境，抒发作者的情感。
	 * 兼工带写介于工笔与写意之间，兼具两者的特点。

##### >> 中国画题材（山水、花鸟、人物）
 * 梅：（图略）
 * 竹：（图略）
 * 鸟：（图略）
 * 树：（图略）
 * 石：（图略）
 * 山水画的皴法表现不同山石的体面关系、纹理和质感。（斧劈皴、折带皴、披麻皴）
 * 山水画布局：传统山水画论有“三远”之说：即平远、高远、深远。
 * 中国传统山水画强调“可行、可望、可游、可居”的原则。
 * 松、竹、梅被世人合称为“岁寒三友”。
 * （非课标）四君子：梅、兰、竹、菊

##### >> 山水画
 * 自隋以来，经过多次变法，到五代、宋元时，中国山水画已高度成熟，形成了一个师法自然、讲究笔墨意趣和独特空间表现的相对完整的体系。
 * 北宋 范宽 《溪山行旅图》
 * 宋 王希孟 《千里江山图》
 * 元 黄公望 **《富春山居图》**
 * 《游春图》是中国现存年代最早的卷轴山水画。
##### >> 花鸟画
 * 五代 黄筌 《写生珍禽图》：精于写生，画法工细
 * 北宋 文同 《墨竹图》：画竹，推进花鸟画自由写意
 * 明代 徐渭 《墨葡萄图》：草书融入大写意笔法中，开创大写意体派
 * 绘画作品一览：（略）
#### > 人物画
 * **以形写神是中国人物画艺术表现最突出的特征。** 传统人物画不拘泥于对外形和环境逼真的模仿，把揭示人物内在的精神气质作为最高的艺术境界。
 * 既体现自然形貌，又强调自我表现；注重刻画人物神情，形似与神似合二为一。
 * 中国画造型讲究书法用线，注重水墨变化，以生动笔墨刻画人物形象。
 * 生活是艺术创作的源泉。在成语典故、神话传说或历史故事里，有许多生动的人物和事件，从中可以挖掘丰富的绘画表现题材。
 * 徐悲鸿，中国现代美术事业的奠基者，杰出的画家和美术教育家。《九方皋》取材于《列子》一书。
#### > 民间艺术
 * 民间作坊有木作坊、金工坊、陶瓷坊、印染坊、织绣坊、年画坊、泥塑坊等。原始社会产生手工作坊，封建社会称手工艺人为“百工”。
 * 贴春联、窗花、门神、门笺是辞旧迎新的传统习俗。
 * 民间剪纸：剪纸在我国有着悠久的历史，是极为普遍的一种民间艺术形式。
	 * 北方剪纸多以粗犷简约为特征，南方剪纸则以精巧秀美而著称。
	 * 剪纸在我国北方地区俗称“窗花”，其寓意美好，构图完整饱满，造型大胆率真，常用移花接木手法，巧妙组合人物、动植物和自然景观。
	 * 民间葛纸常用的装饰纹样有点纹、月牙纹、云纹、锯齿纹、水滴纹、叶纹等，将它们运用在剪纸形象的不同部位，起到的装饰效果也有所不同。
	 * 剪纸的形式除了常见的单色剪纸之外，还有套色剪纸和染色剪纸等。剪纸艺术在造型方面除了平面造型外，在现代还有立体造型的剪纸。
 * 中国结
	 * 类别：蝴蝶结、纽扣结、团锦结、长形盘长结、双钱结……
		 * 平结是实用的基本结之一，有平安、平顺、平和、平步青云等吉祥的寓意，人们常用平结编制手链，寄托美好的祝愿。
		 * 吉祥结是古老装饰结之一，有吉利祥瑞之意。
* 年画：民间过农历年时张贴的表现欢乐吉庆气象的图画。
	* 天津杨柳青 (连年有余)、苏州桃花坞 (和气吉祥)、潍坊杨家埠 (吉星高照) 是中国古代民间年画的三大著名产地。
	* 一幅年画一般需套印五色（黑、红、绿、黄、紫）才能完成。
* 灯饰：
	* 常见形状有筒状、球状、台状及盒状等不同样式。
	* 从风格上可分为“豪华型”“简约型”“浪漫型”“仿古型”
	* 灯饰创意有装饰图样创意、材料结构创意。
	* 长信宫灯: 通高48厘米，人高44.5厘米。出自西汉中山靖王刘胜妻窦绾的墓葬。
	* 宫灯:又称宫廷花灯，顾名思义是指皇宫中用的灯，后来主要是指以细木为骨架镶以绢纱和玻璃，并在外表绘以各种图案的彩绘灯，是中国彩灯中富有特色的手工艺品之一。它以蕴容华贵、充满宫廷气派而半名于世。正统的宫灯造型有八边、六边、四边形的，各面画屏图案内容多为龙凤呈祥、福寿延年、吉祥如意等。
#### > 雕塑艺术

 * 雕塑：
	 * “东方维纳斯”陶塑裸女像 新时期时代-红山文化 残高仅5厘米 呈现了孕妇的身体特征
	 * 秦始皇陵兵马俑：形体高大、造型准确、制作精良
	 * 造型特征：力求抓住对象最生动、最富有表现力的神情动态。无需拘泥于自然的真实性，可大胆采用取舍，夸张等手法表现主题。
	 * 雕塑工具：（图略）
	 * 扁平泥刀可削、可刮、可切；尖圆状泥刀可压、可刻、可划。
	 * 雕塑的主要表现形式有：圆雕、浮雕（高浮雕，浅浮雕）（图略）
	 * 创作方法：减与加两种制作方法，即：
		 * 雕：也可以称为刻，一般是指在硬质材料上用减法去掉多余的部分，留下来雕塑作品最后呈现的造型。常见的有石、木、动物骨骼。
		 * 塑：通过某种软质的塑造材料，运用添加的办法使作品造型从无到有地展现出来。
	 * 泥塑制作的基本技法：贴、搓、捏、接、刻、切、挖等。 
	 * 城市雕塑：与一般的雕塑作品只追求自身的艺术效果不同，城市雕塑必须以城市环境为背景，是一种将视觉艺术、空间艺术、环境艺术等融为一体的综合艺术形式，是城市景观的重要组成部分。
	 * 米开朗基罗：意大利雕塑家、画家和诗人。他与列奥纳多·达·芬奇和拉斐尔被并称为“文艺复兴三杰”。
	 * 亨利·摩尔：20世纪著名的英国雕塑家。以带空洞、斜倚的任务造型为最典型雕塑样式，创作了大量大型的抽象雕塑，作品遍布世界各地。
 * 石窟：
	* 魏晋南北朝时，展示宗教性雕刻、彩塑或壁画的洞窟。
	* 敦煌石窟：被誉为20世纪最有价值的文化发现、“东方卢浮宫”，坐落在河西走廊西端的敦煌，以精美的壁画和塑像闻名于世
		* 敦煌莫高窟：俗称千佛洞，已知492个洞窟，四万多平方米壁画、两千多尊彩塑。
	* 云冈石窟：汲取汉地建筑艺术传统，分层分段布列墓葬壁画和画像砖石
	* 龙门石窟：将大型主像雕刻于四壁
	* 麦积山石窟（非课标）

 * 雕塑作品一览：（图略）

#### > 远古艺术

_原始_
 * 图画（旧/新石器时代）
 * 原始装饰：石块、兽骨、贝壳……
 * 原始艺术起源说法：模仿说、游戏说、巫术说、劳动实践说、表现说。
_远古_
 * 彩陶
	 * 常见纹样：鸟纹、鱼纹、蛙纹
	 * 时代：新时期时代
	 * 代表：彩绘龙纹陶盆、彩陶罐、彩陶旋纹尖底瓶、鱼纹彩陶盆、人面鱼纹彩陶盆、变体鱼纹圈底彩陶盆
	 * 演变：通过简化和抽象，由具象图案到抽象几何纹样（从写实到抽象）
	 * 烧制：用陶土作胎，900摄氏度～1050摄氏度之间，一般无釉或有低温釉。
	 * **唐三彩**就是釉陶。
* 青铜器
	* 青铜是红铜加锡/铅制作的合金，色相为青，故称青铜。
	* 时代：起源于夏初，发展于商代
	* 常见纹样：凤纹、夔 (kui1) 纹、饕餮 (tao1,tie4) 纹。
	* 代表：利簋 西周、莲鹤方壶 春秋、铜奔马 东汉、贴金人头像 商代 (三星堆遗址)，《天工开物》铸造场景 明代
* 瓷器
	* 我国是世界上最早发明瓷器的国家。
	* 装饰工艺：刻、划、镂、雕、印、贴、堆塑、彩绘、变换釉色……
	* 代表：长沙窑 唐代、青瓷莲花尊 南朝、钧窑三足洗 宋代、哥窑贯耳炉 宋代、成化斗彩三秋杯 明代、青花五彩云龙纹盖罐 明代、景德镇窑青花萧何月下追韩信图瓶 元代、青花折枝花带盖梅瓶 明代
	* 烧制：用高岭土作坯胎，1200摄氏度以上，有高温釉


#### > 建筑艺术

 * 建筑的作用：
	 * 建筑提供了功能性的空间。（老子曰：“凿户牖(you3)以为室，当其无，有室之用。”）
	 * 建筑拥有音乐般的和谐与韵律。（歌德说：“建筑是凝固的音乐。”）
	 * **建筑是科学与艺术的结合，是功能与美学特统一。**
	 * 建筑是自然中的庇护所。建筑的最初需求即为庇护。（图略）
	 * 建筑与自然环境相融合。建筑需顺应自然环境，使用当地材料，显现自然环境特色。建筑也可改造自然环境，产生相互作用。现代设计和技术的完美融合，促进了人工建筑和自然环境之间的可持续发展。
		 * 陕北窑洞依山势，以黄土为主要材料，冬暖夏凉。
		 * 冰屋用冰块制成，以抵御严寒，与环境融为一体。
		 * 长城墙体因地制宜，就地取材，平地多用黄土版筑，戈壁用沙砾与当地植物分层压叠，山上用石块和碎石，陡崖则利用峭壁凿琢而成。
		 * 苏州博物院借助水面，与拙政园、忠王府贯通，相互辉映。
		 * 建筑以自然为本的原则：对自然环境采取保护的态度，建筑本身与自然融为一体，建筑表达力求节制。
	 * 建筑有历史人文。建筑艺术多是同一时代，同一地区的人集体智慧的结晶，反映当时科技、工艺水平和政体、美学标准乃至世界观、宗教观。
		 * 中国古代建筑常用榫卯结构，多以木材为材料。
			 * **斗拱是较大建筑物的柱与屋顶之间过度部分。这种承重结构可使屋檐外伸，形式优美，为我国传统建筑造型的一个主要特征。**
			 * 中国古代建筑的**榫卯结构**（木结构建筑）在抵抗地震冲击力时，采用“以柔克刚”思维，以最小的代价，将强大的自然破坏力消弭至最低程度。（图略）
			 * 布达拉宫被称为“世界屋脊的明珠”。
			 * 天坛按照“敬天礼神”的思想设计。
			 * 山西五台山禅寺为唐代木构建筑的典型。
		 * 西方古代建筑材料多为石料，在外形上主要讲求圆滑，通过刻画线条来体现建筑物的庄重，利用拱来拓展内部空间。
			 * 拱，利用抛物线使跨距加大，可以免除柱子的分割，达到内部空间完整的效果。分为尖拱和交叉肋拱。
			 * 西方砖石结构建筑抵抗地震冲击力，采用“以刚克刚”的思维。
			 * 泰姬陵是伊斯兰教、印度文化融合不同传统因素的体现
			 * 罗马竞技场以圆为主的建筑特点，体现了古罗马人对英雄的崇拜。
			 * 米兰大教堂是米兰的精神象征。
		 * 现代建筑打破了传统建筑在材料、技术和理念上的限制，从仿生、智能、生态、环保等方面出发，推陈出新，视觉奇特、功能各异。
			 * 中国国家体育馆坦率地把结构暴露在外，自然形成了建筑的外观。其形态如同一个孕育生命的巨大的“鸟巢”，寄托着对未来的希望。
			 * 伊甸花园巨型温室体现了建筑与资源保护的关系。
			 * 方舟设计灵感源于大自然，造型上模仿昆虫的眼睛。
 * 实用建筑
	 * 中国古代建筑以木结构为主，注重空间组合，强调礼制文化伦理与审美的结合。
	 * 北京故宫是中国现存规模最大，最完整的古代建筑群。（封建礼制、阴阳五行学说、中轴线）
	 * 应县木塔是我国现存最早、最高、最大的纯木结构建筑。（榫卯结构、楼阁式、八角形、五层六檐、实为九层）
	 * 宏村是古代徽派建筑的典型代表。（二进院落，封火山墙、人字屋顶、青瓦白墙、形成水院，体现了人居与自然的和谐）
 * 园林
	 * 中国园林是由建筑、山水、花木等组合而成的综合艺术品，是自然与人文之美的结合。
	 * 颐和园是我国清代皇家园林，是现存最完整的一座大型古典园林。
	 * （苏州）拙政院是江南私家园林的杰出代表。（以池水为中心，主次分明）
	 * 宜居、绿色、环保，这是我们对自己家园的渴望。
	 * 在中国私家园林中，集中体现了中国传统文化中“人与自然和谐相处”的理念，以其“咫尺之内造乾坤”的独特造园方式，为我们构建家园提供了设计范例和规划智慧。
	 * 园林营造原则：
		 * 有法则无定式，安排布局要虚实相生
		 * 园内建筑要与山水协调，使游赏者移步换景，以小见大。（图略）
		 * 廊、径、桥连接园林空间，顺应地形，与景观和谐相融，朴实自然，“虽由人作，宛自天开”
		 * 缀石造景，拟重峦叠嶂于咫尺之间，匠心独运，胜似自然。
	* 漏窗：是一种形制自由，沟通内外景物而不能开启的窗子，窗框内有各式各样的图案，也称花窗。常见的有海棠花窗格、万字纹窗格、户外漏窗。
* 我们的家园
	* 人类生存环境问题引起人们关注。我们既要继承传统中“人与自然和谐相处”“咫尺之内造乾坤”的优秀文化，又要运用现代科技艺术的方法形式来保护，改善家园。
	* 我们要参与调查研究，关注生活环境，用图像、文字的方式记录、创作、展示，表达自己对环境的思考。
	* 规划设计是一个系统工程，包括建筑设计、景观设计、道路规划、生态与环境等各功能系统的调整与布局。
		* 规划(图表或者模型)要根据功能区的划分、图文的有机结合来进行设计。表达要清晰，景物的方位、空间、比例尺度、政密、色彩等要有形式的美感。
		* 模型的制作要拟定方案，分工合作，选择合适的工具和材料。
* 私家园林:私家园林始于明代。
	* 它包含了建筑艺术、景观艺术、规划艺术、文学艺术、书法艺本等多种艺术门类，
	* 其共同特点在于选址得当，以假山、水池为构架，穿插亭台楼阁、树木花草，朴实自然，托物言志，小中见大，充满诗情画意。
	* 著名的园林有无锡的寄畅园，扬州的个园，苏州的拙政园、留园、网师园和环秀山庄狮子林等。
* 借景:借景,即有意识地把园外的景物“借"到园内视野范围中来。在园内,也可经过布局经营,实现园内景物的“互借”。
* 环境艺术:环境艺术与人们的生活息息相关，它能合理利用和保护自然环境，也能美化和丰富我们的人文空间。
* 景观设计:景观是人类为了栖居而对自然的过应、改造、创造的成果，它的设计需要整体、综合考虑。
* 环境雕塑:环境雕塑是文化艺术的重要载体，它能反映时代精神，纪念重要事件，装饰美化环境，丰富审美感受，具有重要的社会、历史、文化价值，甚至能成为某一地域的标志性名片。
* 历代建筑一览：（图略）

 * 门的艺术：
	 * 门是人们居所的出入口，如同人的“脸面”。门是内外空间分隔的标志，是迈入室内的第一关和咽喉，因此，又将一家一户称为“门户”。门是房屋建筑的一个重要部分。汉字中的“门”字是象形字。
	 * 影响门的形制、材料、功能和装饰的因素：
		 * （功能）建筑的功能、文化的取向、阶层的差别
		 * （地域和民族）地理气候条件和经济状况的不同、历史原因、习俗不同
	* 传统建筑门的结构：**门楣、门头、门扇、门框、门槛**（、门钉、门柱）（门扣分为门环和铺首，又喻为“怪兽衔环”，在古代有辟邪的意思）（门墩和门槛装饰相应浮雕）
	* 门神是我国民俗中人们最信奉的神祇之一。
	* 建筑各部件设计考虑：形状 大小 材料 位置 色彩 装饰纹样等
	* 古建筑：民居、园林、宗教建筑、城郭、牌楼、亭台楼阁及其他
	* 传统样式建筑：店铺、民居、庙宇、其他社区相关建筑。


#### > 古埃及/两河

 * 古埃及美术：程式化造型，几何形式规整，追求装饰风味的表现手法。
	 * 胡夫金字塔是世界上最大的金字塔，各边边长约230米，塔高约147米。
	 * 纳菲尔提提王后像是新王国时期雕塑，结构准确，形象逼真，秀美尊贵典雅。
	 * 古埃及美术一览：（图略）
 * 两河流域美术：注重现实，题材多与战争和武力有关，宏伟雄健，活泼，**不**拘泥于程式法则
	 * 阿卡德国王萨尔贡的青铜头像是两河流域真正意义上的帝王肖像。
	 * 《受伤的母狮》是亚述帝国时期最精彩的浮雕，形象悲壮，体现写实能力和亚述人顽强刚毅的性格。
	 * 用土坯和砖块砌筑拱券，用彩色琉璃砖贴面是古巴比伦的建筑装饰方法。新巴比伦时期的伊斯塔尔门以蓝色琉璃为底，以黄、褐色琉璃拼出狮子、公牛和神兽形象，构成鲜明对比，具有装饰效果。

#### > 古希腊/古罗马
 - 古希腊美术在建筑，雕塑等方面提供典范，在造型艺术方面确立了**理想美**的标准，影响久远，遍及世界各地。
	 - 帕提侬神庙是古希腊神庙的最高典范，其艺术特点表现在多利克柱式、雅典娜神像和其他装饰雕塑上。在立柱及许多建筑细部都运用了精密计算的视觉矫正技术，使神庙显得十分稳固，宛如巨型的雕刻，既庄严又优美。
	 - 米洛斯的维纳斯，像高约2.04米，S形的身姿富有韵律感，身材比例符合黄金分割率，展现了古希腊的理想人体美。
	 - 古希腊美术一览：（图略）
 - 古罗马继承和发展了古希腊文化，在建筑和雕刻上取得了杰出成就，其艺术注重**实用性**，发展了许多新的建筑形制，如圆形剧场、引水桥、凯旋门等，发明了**拱券技术和火山灰混凝土**。
	 - 万神殿是供奉古罗马众神的殿堂，采用古希腊神庙和罗马圆形神庙的混合样式，是古罗马拱券技术的杰作。直径43.3米，高43.3米，内部无梁柱，是现代建筑诞生前最大的圆顶。
	 - 大斗兽场采用火山灰混凝土，运用连拱技术建成，可容纳数万观众。圆形竞技场是现代体育馆的圆形。
	 - 雕塑为歌颂君权、颂扬帝国武功的重要手段。奥古斯都是罗马帝国开国元首，其雕像对他进行了美化，把矮小跛脚、体弱多病的奥古斯都刻画成高大健美的具有英雄气概的统帅。
#### > 文艺复兴

 * 欧洲中世纪艺术大都服务于宗教。文艺复兴时，艺术走下神坛，汲取古典精髓，开创并完善了一种反对神学权威、反封建特权的新的视觉语言。
 * （赋予宗教人物以人间情感）艺术家将自己思想情感融入宗教题材中，使得宗教任务形象越来越世俗化。
 * （艺术与科学的有机结合）一些艺术家以理性为准绳，运用透视法则和人体结构知识，使人物形象更趋真实完美。
 * （艺术直接表现生活）艺术家将目光转向现实生活，以平民百姓甚至花草、禽鸟为主题。思想的活跃，使文艺复兴艺术进入大师辈出时代。
 * 文艺复兴：原词意为“再生”“复兴”，是14-16世纪在古典文化复兴旗帜下开展的新文化运动。
 * 人文主义：是文艺复兴时期形成的一种重要思想体系，强调人性崇高和身心的全面发展，重视世俗的现实生活，反对神学权威和封建特权。
 * 文艺复兴时期著名画家有：波提切利、达·芬奇、米开朗基罗、拉斐尔、乔尔乔内、勃鲁盖尔、丢勒。米开朗基罗与列奥纳多·达·芬奇和拉斐尔被并称为“文艺复兴三杰”。
